# 一维高斯分布

一维随机变量 $X \in \mathbb{R}$ 的高斯分布记作 $X \sim N(\mu, \sigma^2)$。

概率密度函数为：
$$
f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sigma} e^{- \frac{(x - \mu)^2}{2 \sigma^2}}
$$

# 多维高斯分布

N维随机变量 $X \in \mathbb{R} ^ N$的N维高斯分布记作 $X \sim N(\mu, \Sigma)$。

**假设各个变量之间相互独立：**，则概率密度函数为：
$$
f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}^N \sigma_1 \sigma_2 ... \sigma_N} e^{- [\frac{(x_1 - \mu_1)^2}{2 \sigma_1^2} \frac{(x_2 - \mu_2)^2}{2 \sigma_2^2} ... \frac{(x_N - \mu_N)^2}{2 \sigma_N^2} ]}
= \frac{1}{\sqrt{2\pi}^N \sigma_1 \sigma_2 ... \sigma_N} e^{- \frac{1}{2} [\frac{(x_1 - \mu_1)^2}{\sigma_1^2} \frac{(x_2 - \mu_2)^2}{\sigma_2^2} ... \frac{(x_N - \mu_N)^2}{\sigma_N^2} ]}
$$
其中，令$d^2(x, \mu) = \frac{(x_1 - \mu_1)^2}{\sigma_1^2} \frac{(x_2 - \mu_2)^2}{\sigma_2^2} ... \frac{(x_N - \mu_N)^2}{\sigma_N^2}$ ，则上式可表示为：
$$
f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}^N \sigma_1 \sigma_2 ... \sigma_N} e^{- \frac{1}{2} d^2(x, \mu)}
$$
对于$d^2(x, \mu)$：

令：
$$
X = 
\begin{bmatrix}

x_1 \\
x_2 \\
... \\
x_N

\end{bmatrix}
$$
令：
$$
\mu = 
\begin{bmatrix}

\mu_1 \\
\mu_2 \\
... \\
\mu_N

\end{bmatrix}
$$
则：
$$
(X - \mu)^2 = 

\begin{bmatrix}

(x_1 - \mu_1)^2\\
(x_2 - \mu_2)^2 \\
... \\
(x_N - \mu_N)^2

\end{bmatrix}

= 

\begin{bmatrix}

(x_1 - \mu_1) (x_1 - \mu_1) \\
(x_2 - \mu_2) (x_2 - \mu_2) \\
... \\
(x_N - \mu_N) (x_N - \mu_N)

\end{bmatrix}
$$
发现每个元素还少了一个 $\frac{1}{\sigma_i ^2}$ ，可以构建一个对角矩阵：
$$
\Sigma = 
\begin{bmatrix}

\sigma_1^2 &  \\
& \sigma_2^2 & \\
&&... \\
&&& \sigma_N^2

\end{bmatrix}
$$
可以发现，$\Sigma$ 即为协方差矩阵，同时：
$$
\Sigma^{-1} = 
\begin{bmatrix}

\frac{1}{\sigma_1^2} &  \\
& \frac{1}{\sigma_2^2} & \\
&&... \\
&&& \frac{1}{\sigma_N^2}

\end{bmatrix}
$$
因此，$d^2(x, \mu)$ 可以表示为：
$$
d^2(x, \mu) = 
(X - \mu)^T \Sigma^{-1}(X - \mu) \\

= \begin{bmatrix}
x_1 - \mu_1, &
x_2 - \mu_2, &
..., &
x_N - \mu_N,
\end{bmatrix}

\begin{bmatrix}
\frac{1}{\sigma_1^2} &  \\
& \frac{1}{\sigma_2^2} & \\
&&... \\
&&& \frac{1}{\sigma_N^2}
\end{bmatrix}

\begin{bmatrix}
x_1 - \mu_1\\
x_2 - \mu_2 \\
... \\
x_N - \mu_N
\end{bmatrix}
$$
因此：
$$
f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}^N \sigma_1 \sigma_2 ... \sigma_N} e^{- \frac{1}{2} (X - \mu)^T \Sigma^{-1}(X - \mu)}
$$
可以发现：
$$
\sigma_1 \sigma_2 ... \sigma_N =

\sqrt{\sigma_1^2 \sigma_2^2 ... \sigma_N^2} =

\left | \begin{array}{}

\sigma_1^2 &  \\
& \sigma_2^2 & \\
&&... \\
&&& \sigma_N^2

\end{array} \right | ^ \frac{1}{2}

= 

\left |
\Sigma
\right | ^ \frac{1}{2}
$$
即为协方差矩阵的行列式。

综上：
$$
f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}^N \left |
\Sigma
\right | ^ \frac{1}{2}} e^{- \frac{1}{2} (X - \mu)^T \Sigma^{-1}(X - \mu)}
$$

