# 0 引言

当我们想计算某个复杂函数 $f(x)$ 在 $x = a$ 处的函数值 $f(a)$ 的时候，复杂函数的计算可能非常麻烦。这时，如果恰好有个更加简单的函数 $g(x)$ ，且满足 $g(a) = f(a) $ 的话，那么我们直接计算 $g(a)$ 就可以了。当然，在除了 $x=a$ 之外的其他位置，可能 $g(x) != f(x)$ ，但是对于当前任务来说，只需要保证在 $x=a$ 位置处的函数值相等就可以了。

然后，如果我们想要了解 $f(x)$ 在 $x=a$ 位置处的其他属性（如一阶梯度）$\nabla f(a)$ 。那么我们就需要找到一个$g(x)$ ，不仅满足 $g(a) = f(a)$ ，同时还要满足 $\nabla g(a) = \nabla f(a)$ 就可以了。

以此类推，如果我们对 $f(x)$ 的研究非常深入（如 $n$ 阶导），那么只需要找到一个 $g(x)$ ，满足：

+ $g(a) = f(a)$
+ $\nabla g(a) = \nabla f(a)$ 
+ $\nabla ^ 2 g(a) = \nabla ^ 2 f(a)$ 
+ $\nabla ^ 3 g(a) = \nabla ^ 3 f(a)$ 
+ ...
+ $\nabla ^ n g(a) = \nabla ^ n f(a)$ 

因此，我们在更简单的函数 $g(x)$ 上 $x = a$ 点处的研究，都等价于对 $f(x)$ 在$x = a$ 点处的研究。且 $g(x)$ 比 $f(x)$ 的相关计算更加简单。

上述思想即为泰勒展开式的思想：

**用多项式方程来逼近原函数**， 即可通过对简单的多项式的研究，来近似对原函数的研究。



# 1 泰勒展开式

为了避免过多的干扰，本节只考虑在 $x = 0$ 位置，使用多项式方程 $g(x)$ 来逼近 $f(x)$ 的过程。

+ 我们的任务不是非常精确，只需要保证 $g(0) = f(0)$。即:
  $$
  g(0) = a_0 = f(0)
  $$
  

+ 我们的任务更加精确一步，需要同时保证 $g(0) = f(0)$, $\nabla g(0) = \nabla f(0)$ 。此时，需要$g(x)$ 至少能计算一阶导，即 $g(x) = a_0 + a_1x$:
  $$
  g(0) = a_0 = f(0) \\
  \nabla g(0) = a_1 = \nabla f(0)
  $$

+ 我们的任务更加精确，需要同时保证函数值，一阶导，二阶导都相等。此时，需要$g(x)$ 至少能计算二阶导，即 $g(x) = a_0 + a_1x + a_2 x^2$:
  $$
  g(0) = a_0 = f(0) \\
  \nabla g(0) = a_1 + 2a_2 x = \nabla f(0) \\
  \nabla ^ 2 g(0) = 2a_2 = \nabla ^ 2 f(0)
  $$
  可以计算出 $a_2 = \frac{\nabla ^ 2 f(0)}{2}$

+ 在上一步的基础上，再保证三阶导也相等，即 $g(x) = a_0 + a_1x + a_2 x^2 + a_3 x^3$
  $$
  g(0) = a_0 = f(0) \\
  \nabla g(0) = a_1 + 2a_2x + 3a_3x^2 = \nabla f(0) \\
  \nabla ^ 2 g(0) = 2a_2 + 3 \times 2 a_3 x = \nabla ^ 2 f(0) \\
  \nabla ^ 3 g(0) = 3 \times 2 a_3 = \nabla ^ 3 f(0)
  $$
  可以计算出 $a_3 = \frac{\nabla ^ 3 f(0)}{3 \times 2} = \frac{\nabla ^ 3 f(0)}{3!}$

+ 依次类推，假如我们的任务十分精确，需要一直到 $n$ 阶导都相等。则至少需要 $g(x)$ 能够计算 $n$ 阶导，即 $g(x) = a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3 + ... + a_nx^n$
  $$
  g(0) = a_0 = f(0) \\
  \nabla g(0) = a_1 + 2a_2x + 3a_3x^2 + ... +na_nx^{n-1} = \nabla f(0) \\
  \nabla ^ 2 g(0) = 2a_2 + 3 \times 2 a_3 x + ... + n(n-1)a_nx^{n-2} = \nabla ^ 2 f(0) \\
  \nabla ^ 3 g(0) = 3 \times 2 a_3 + ... + n(n-1)(n-2)a_nx^{n-3}  = \nabla ^ 3 f(0) \\
  ... \\
  \nabla ^ n g(0) = n(n-1)(n-2)...2\times 1 \times a_n = n!a_n = \nabla ^ n f(0) \\
  $$
  可以计算出 $a_n = \frac{\nabla ^ n f(0)}{n!}$

同时可以发现，当计算 $a_n$ 时，其他项由于 $x=0$ 被消掉了，因此，最终计算出的多项式方程 $g(x)$ 为：
$$
g(x) = f(0) + \frac{\nabla f(0)}{1!}x + \frac{\nabla ^ 2 f(0)}{2!}x^2 + \frac{\nabla ^ 3 f(0)}{3!}x^3+ ... + \frac{\nabla ^ n f(0)}{n!}x^n
$$
扩展到一般形式，在任意 $x = x_0$ 位置处的泰勒展开为：
$$
g(x) = f(x_0) + \frac{\nabla f(x_0)}{1!}(x - x_0) + \frac{\nabla ^ 2 f(x_0)}{2!}(x - x_0)^2 + \frac{\nabla ^ 3 f(x_0)}{3!}(x - x_0)^3+ ... + \frac{\nabla ^ n f(x_0)}{n!}(x - x_0)^n
$$


# 2 误差项

[知乎链接](https://www.zhihu.com/question/25627482/answer/313088784)